鍾南山條偽科學家收order捧紅抗疫中藥 中工院富豪身家暴增百億

武漢肺炎肆虐全球之際，中共視瘟疫蔓延時為「大外銷」中藥的商機，提倡用中藥對抗病毒，並在83歲的「抗疫英雄」、中國工程院士鍾南山等的加持下，以生產「連花清瘟」中藥的A股「以嶺藥業」表現最為強勁，股價翻倍，令公司創辦人，也是中國工程院院士的吳以嶺家族的財富暴漲，成為中國院士間的首富。然而疫情下，中藥這枚金蛋近年受內地土壤污染、質量參差和缺乏監管等問題影響，情況令人擔憂。

在至今全球尚未發現針對病毒的疫苗及特效藥的情況下，內地稱通過自身的抗疫經驗發現，中醫藥對疫情控制起着很重要的作用。統計顯示，確診病例中有74,187人使用了中醫藥，佔91.5%。臨床療效顯示，中醫藥總有效率達到90%以上。中醫藥在國際上一時名聲大噪，其中在SARS時期由以嶺藥業所研發的「連花清瘟」，在鍾南山和廣東省等的頻頻加持下，現已成為醫學觀察推薦用藥，產品已出口到加拿大、印尼、巴西和港澳等國家或地區，公司股價由1月2日的12.11元人民幣（下同，約13.3港元），漲至4月10日的25.88元（約28.5港元），漲幅高達113.7％。胡潤2月發佈的《全球富豪榜》顯示，「最富院士」吳以嶺家族坐擁15億美元（約116億港元）財富。
兩名中工院院士，吳以嶺研究絡病，鍾南山研究呼吸道疾病，但兩人合作卻不少。早在2015年鍾與吳簽訂有關蓮花清瘟系列產品研究戰略合作項目，而最近的合作則是去年7月，兩人在鍾所任職的廣州醫科大學成立「南山—以嶺肺絡聯合研究中心」，研究以中西醫的方法，治療呼吸系統疾病。吳被稱為中國院士裏的首富，但鍾亦被發現名下有3間公司，其中一間由他出任董事長的「廣州呼研所醫藥科技有限公司」，副董事長周榮則擁有34間公司，另一位副董事長張曉雷則有20間公司，該公司全部的高管層合計有90家公司。

疫情的爆發，令中藥業再受到各界的重視並視為金蛋。根據香港的統計數據顯示，2018年香港進口中藥的來源地排首位的是加拿大，佔25.8%；其次是中國，佔19.3%。內地亦有數據顯示，近年中藥發業展蓬勃，其產業在過去20年間增長達到36倍之多，預計到2020年，中藥規模以上企業收入或將達15,823億元（約1.7萬億港元），市場規模料可達5,806億元（約6,380億港元）。

然而金蛋背後隱藏危機。有內地自媒體引述中藥材業內人士透露，「中藥材這行水太深了，說句不過份的話，有時候吃中藥跟吃農藥差不多」。他指，由於種植藥材的經濟效益遠高於種糧食，目前中藥材種植企業和農戶遍地開花，不僅大規模種植，同時為增加經濟效益，提高產量，藥材種植的密集程度亦可謂空前，於是又引發蟲害，須用大量農藥如殺蟲劑、抗病殺菌劑等除害，且每下一場雨就要噴一次藥。而為使藥材不徒長，營養藥、抗生素、矮壯素等激素也開始使用，「我擔心藥材的大規模種植，再大量的使用農藥化肥，將會成為繼食品安全問題之後的又一農業災難」。

國產藥材不時發生農藥超標問題，香港浸會大學生物資源與農業研究所所長黃煥忠對《蘋果》表示，內地農民種植中草藥，其實要趕收成，又可能會有蟲害，「要落農藥殺咗先賣得出」，有時可能會落得多，不時都會傳出有中草藥重金屬、農藥超標。如果大量使用農藥等化學物質後，農地受污染、重金屬的濃度高，之後改種其他農作物，這些物質可能會積聚在農作物裏，同樣出現超標的問題。他以在四川種植的中草藥半夏為例，這種藥會出現很多霉菌，一定要打硫酸銅（copper sulfate）殺菌，但同時會令土地的銅含量十分高，因此，種一造半夏之後就要停工，不能再種，且要改種其他農作物，吸收土地中的污染物。他提醒，農藥很多都是致癌物質，如果不慎吃下含農藥的中藥，結果可能會吃下致癌物質，弄巧成拙。

中大退休教授趙紹惠認為，商人是要賺錢的，使用農藥後的風險一定有，中草藥較多是乾本，所以殘留的農藥會升高，即使部份會因時間長而自我分解，但風險仍然存在。趙指，農民如果按着指引使用農藥或化肥，例如在收成前一段時間停用，理論上是安全的，但絕大部份中藥都沒有標籤，故她認為內地政府亦應加強檢驗農藥殘留量，市民則只可以用預防的概念防止吃下「有毒」中藥，買回來的東西要清洗才食用。

D錢你㗎？

利益就是一切
人權德道不值一提

其實
100個病人，100個都食飯
結論係食飯有醫病療效
嚴重淡化西醫對免疫系統存在既分析

中藥被污染
唔知中醫撚可唔可以講解吓

鍾南山似中藥廣告代言人

中藥，不了

琴日睇左蘋果呢單新聞，其實大陸網上一早暴晒佢的料出黎啦大陸的人都開始知呢條友係咩人，佢的拍檔個個搵大錢佢仲有個仔架

成個家族都出名呃人

國寶

佢有料既話03年就唔會搞到香港咁撚樣
聽專家講食屎啦, 更何況佢根本唔係專家